回到非數碼年代 從霓虹招牌手稿 尋香港設計源頭

科技為設計師帶來便利。Photoshop、Indesign、Adobe Illustrator等軟件助人高速設計各式圖像。回到沒有電腦的年代，設計又是什麼一回事？

約兩年前，南華霓虹燈電器廠捐出近一千張各行各業的霓虹招牌手稿，予香港理工大學設計學院的信息設計研究室（Information Design Lab）。研究室負責人，來自設計學院的講師郭斯恆說：「我們要尋找香港美學與設計的源頭！」

設計向西日取經
研究團隊花了近一年時間，將一千張霓虹燈招牌手稿按字體、顏色及形狀分類。上世紀六十年代，香港還沒有「設計師」這個概念，只有「畫師」親手一筆一筆地畫出草稿。他們大部分來自上海或廣州的美術學院，畫風深受當年興盛的西方裝飾派藝術（Art Deco）及日本文化影響。郭斯恆說：「原來當年的設計風格、美學運用是這樣蓬勃，現在已經很少見了。」霓虹燈不能扭出複雜形狀，因此招牌以簡單形狀為主。「畫師會選用不同顏色的光管，增強招牌的視覺刺激。」